---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "思维的局限"
category: Other
summary: "我们的眼睛就是我们的监狱，而目光所及之处就是监狱的围墙。正如尼采所言，我们对自己所笃信的坚信不疑，认为认知的世界一切理想当然。殊不知，早已陷入泥潭，倘若不挣脱桎梏，摆脱枷锁，只能做一只井底之蛙，仅以享受，难以自拔。对世界的认知，大多数的人都利用了简化机制。你看事实是这样，那肯定是因为那样，如此云云。简化机制让我们对世界有了粗浅鄙陋的认知，隐藏在事实内部的本质原因却鲜有人去挖掘。麦克卢汉曾说：「我不知道世界上谁最先发现水，但肯定不是鱼。」我们对熟知的世界往往采取理所当然的态度，跳出思维的局限想一想，定会发现不一样的世界。跳出三界外，不在五形中啊。思维的局限会限制每一个人，怎么尽可能地打破这种局限，我想最廉价最具投资价值的便是：读书，读好书。拆掉思维里的墙，这是每个人都应该做的事情。不轻信别人的观点，不盲目随从，拥有批判思维，独立思考，通过读书精进，争取不被思维的局限所束缚。"
tags:
- Other
- 思维
- 局限
- 独立思考
---

`文/温国兵`

> 我们的眼睛就是我们的监狱，而目光所及之处就是监狱的围墙。By 尼采

正如尼采所言，我们对自己所笃信的坚信不疑，认为认知的世界一切理所当然。殊不知，早已陷入泥潭，倘若不挣脱桎梏，摆脱枷锁，只能做一只井底之蛙，仅以享受，难以自拔。

前段时间，罗辑思维出了一期节目，节目名称叫做「你怎么还信中医」。一提起中医，不论现实世界还是网络世界，定会掀起口舌之战。本文不谈中医是否科学，只说说自己的一些想法。这期节目观点明确，态度强硬，且不说罗胖说的是否完全正确，他提供的思维方式值得我们学习。其一，跳出思维局限，摆出大量事实。在我们的认知里，中医博大精深，无所不能，甚至可以上升到神学的角度。然而，中医里的理论、疗法大多属滑稽之谈，令人难以信服；其二，中西医对比，从科学的角度阐释为什么中医不可信。科学之所以为科学，那是因为科学的重要特征是可证伪；西医之所以为西医，那是因为大量先驱的探索，才总结出的一套科学方法：「**大样本随机双盲对照实验**」。仅凭口口相传，感性感知，不可信。最后，不顾口舌之战，为了真理死磕到底。罗胖的这种态度我是非常欣赏的，正是从他那里，才见识了另一个不为人知的世界。中西医都做不到绝对地客观科学，但至少，西医摆出的事实依据，可以让我们更好的认识疾病，认知自己。有些人说，疾病的疗养不仅在于药物，还在于心理，中医的治疗在某种程度上来说起了安慰剂的作用。这点我无从反驳，但谁说西医的治疗就没有抚慰的作用了。

现实生活中，我们也经常会陷入思维的怪圈中。比如，调查表明，减肥最理想的方式是游泳，因为那些游泳运动员身材都是如此诱人。仔细一想，真的如此吗？游泳运动员之所以身材好，不是因为成了游泳运动员身材变好的，而是因为身材好才被选拔为游泳运动员，当然，后期的训练让他们的身材变得越来越好。谁是因，谁是果，傻傻分不清楚。再比如，所谓的名校培养出多少优秀的毕业生，就要问了，优秀的人才是学校培养出来的，还是自己生长出来的。要知道，优秀的人在进校之初就是很优秀的，好的学校只是提供一个好环境让优秀的人大放异彩罢了。所以说，好的学校不是因为它有多好，而是它的选拨机制足够优秀。再比如，多少成功励志宣扬的所谓成功学，看时内心汹涌澎湃，看后振奋不已，一心想着要去改变世界，再过些时日，就像茄子没有土壤的浇灌，干瘪颓丧。世上那些所谓的成功人士，背后都有太多的辛酸和不为人知的故事。成功励志的书籍往往都是断章取义，把一个个故事说得天花乱坠。仔细想来，实属扯淡。成功需要天时地利人和，关键之处往往都是神来之笔，令人捉摸不透。再者，怎么定义成功，这个还是问题。所以啊，建议不要去看这些书啊，害人不浅。再比如，我这个年龄，正是谈婚论嫁的年龄，亲戚朋友一定会问你有没有女朋友，你看隔壁王五都结婚了，你看对面张三都有一个大胖小子了。我有没有女朋友，何时结婚关你鸟事，每个人都有自己的路要走，何必理会，何必着急。再比如，你看近期的头条，全是什么这个明星出轨啦，那个明星结婚啦，如此云云。然后，一大批人对他们关注，对所爱好的明星的了解程度甚至超过了他们的父母。我想，别人的生活关你鸟事，去关注这些没有丝毫意义，有啥意思。每个人都有自己的生活方式，我们必须学会不理睬。相信我，把关我屁事和关你屁事运用好，幸福指数一定会提高一大截。

还有一些现象也很有意思。比如调查问卷，为了获取消费者的反馈，为了更好的提升产品体验，很多公司都会做调查问卷。你听见的反馈一定是你能所想听见的，也就是说，你的调查问卷基本上包含了你的观点，问题太主观，诱导消费者勾选，得到的反馈让自己欣喜若狂，却早已偏离了消费者真正的意图。再比如，互联网时代的我们获取信息的渠道和方式。或许我们会用微信，会用 Twitter，会用 Facebook，会 RSS 订阅，你要相信，你所看到的一定是你所期望看到的。微信会屏蔽某些人的朋友圈，会把不想理会的人拉入黑名单，Twitter、Facebook 会关注特定人的动态，RSS 订阅会订阅你所希望阅读的，然后定期把不想看的内容从 List 中剔除掉。佛语说「相由心生」，你所看到的世界一定是你所希望感知的世界。

![limitation-of-thought](http://i.imgur.com/2WrEJqz.jpg)

穷人和富人的对比，这个就很有意思了。知乎上有一个问题，「[为什么富人越来越富，穷人越来越穷？](http://www.zhihu.com/question/21128507)」，读者不妨看看。《马太福音》第 25 章第 29 节说道：**「凡有的，还要加给他，叫他有余；凡没有的，连他所有的也要夺去。」**这就是 [马太效应](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%A4%AA%E6%95%88%E5%BA%94) 的来源。穷人思维和富人思维是两个世界。究其原因，我认为 [robbin](http://www.zhihu.com/people/robbin) 老师说得最好：「富人可以用“钱” 来赚钱；穷人只能用“劳动”来赚钱。“劳动”这种资源太有限，而且无法形成规模效应，赚钱的效率太低；“钱”这种资源可以形成规模效应，而且资源无上限，赚钱的效率随着资源的积累会越来越高。」穷人认为一切都是理所当然，甚至不想为自己所承受的美好付出代价；而富人不是这样，他们尊重劳动成果，尊重知识产权，知道怎么经营自己。对财富的攫取和占有，穷人和富人采取的方式大不相同。关于这个话题，真的值得好好思考。

对世界的认知，大多数的人都利用了简化机制。你看事实是这样，那肯定是因为那样，如此云云。简化机制让我们对世界有了粗浅鄙陋的认知，隐藏在事实内部的本质原因却鲜有人去挖掘。麦克卢汉曾说：「我不知道世界上谁最先发现水，但肯定不是鱼。」我们对熟知的世界往往采取理所当然的态度，跳出思维的局限想一想，定会发现不一样的世界。跳出三界外，不在五形中啊。思维的局限会限制每一个人，怎么尽可能地打破这种局限，我想最廉价最具投资价值的便是：**读书，读好书**。拆掉思维里的墙，这是每个人都应该做的事情。读者不妨可以看看古典老师写的这本书：「[拆掉思维里的墙：原来我还可以这样活](http://book.douban.com/subject/4953695/)」。

最后，**不轻信别人的观点，不盲目随从，拥有批判思维，独立思考，通过读书精进，争取不被思维的局限所束缚。**

如上，我所说的都是错的。

–EOF–

题图来自：BigThink

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
